\section{Teoremas de Sylow, Lagrange, Cauchy, etc}

\begin{defin}
Um inteiro positivo $d$ é chamado \emph{um divisor de Hall}
de inteiro $n$ se $d$ e $n/d$ são inteiros coprimos.
\end{defin}

Seja $DP(n) = \{p_1,\dots,p_k\}$ um conjunto de divisores primos de $n$.
Então $n$ tem $2^k$ divisores de Hall,
que são em bijeção com os subconjuntos $π \subset DP(n)$:
$π(d) = \{ p t.q. p|d \}$
e $d(π) = \prod_{p \in π} p^{v_p(n)}$,
onde $v_p(n)$ é a valoração $p$-ádica de $n$,
i.e. $n = \prod_p p^{v_p(n)}$.

\begin{defin}
Seja $H \subset G$ um subgrupo do grupo finito.
Ele é chamado \emph{subgrupo de Hall}
se $|H|$ é um divisor de Hall de $|G|$
(i.e. seu ordem e indice são coprimos).
Por $π\subset DP(|G|)$, subgrupo $H$ é chamado um $π$-subgrupo de Hall
se $|H| = d(π)$.
Se $π=\{p\}$ é um conjunto de um número primo
um subgrupo de $\{p\}$-Hall é chamado
um \emph{$p$-grupo de Sylow},
i.e. $|H| = p^l$ e primo $p$ não divide o incide $[G:H] = |G|/|H|$.
\end{defin}


Então, seja $G$ um grupo de ordem $p^k\cdot m$ e $\mdc(m,p)=1$.
O subgrupo $H\subset G$ é $p$-Sylow se e só se $|H|=p^k$, pela definição.

Lembramos
\begin{teorema}[Teorema de Lagrange]
Se $H \subset G$ é um subgrupo de um grupo finito,
a ordem $|G|$ é o produto de ordem de $|H|$ e do indice $[G:H] = |G/H|$
(a cardinalidade do conjnunto quociente):
\begin{equation}
|G| = |H| \cdot |G/H|
\end{equation}
Em particular, a ordem do qualquer subgrupo é um divisor da ordem do grupo.
\end{teorema}


O primeiro teorema de Sylow (e o teorema de Hall)
pode ser considerada como um converso do teorema de Lagrange
para divisores de Hall de tipo $p^k$.

\begin{teorema}[Primeiro teorema de Sylow] \label{t:sylow-1}
Por cada divisor primo $p$ de $|G|$ grupos de $p$-Sylow existem.
\end{teorema}
\begin{proof}
Uma guia de uma demonstração:
\begin{enumerate}
\item Seja $\binom{G}{p^k}$
o conjunto de subconjuntos de ordem $p^k$ no $G$.
Mostre que a sua ordem $\binom{p^k \cdot m}{p^k}$ não é divisível por $p$.
\item Usando a ação regular $G:G$
muna o conjunto $\binom{G}{p^k}$ com uma $G$-ação.
\item Moste que existe uma órbita da ação $G: \binom{G}{p^k}$
qual tamanho não é divisível por $p$.
\item Por qualquer elemento $G\supset S \in \binom{G}{p^k}$ desta órbita
considere o grupo estabilizador:
\[ g\in G t.q. g S = S \]
Mostre que o ordem deste grupo é divisível por $p^k$.
\item Mostre que por qualquer $S \subset G$ a ordem de
estabilizador de $S$ não é maior de que a ordem de $S$.
Se $|S|=p^k$, a ordem do estabilizador de $S$ não é maior de que $p^k$.
\item Conclua a existência do grupo de $p$-Sylow.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{cor}[Teorema de Cauchy] \label{cauchy}
Se $p$ é um divisor primo da cardinalidade de um grupo $G$,
existe um elemento $g\in G$ de ordem $p$.
\end{cor}
\begin{proof}
Considere qualquer elemento $g \in S_p(G)$ que não é identidade.
A ordem de $g$ é igual ao $p^l$ por algum $1\leq l \leq k$.
Então a ordem de $g^{p^{l-1}}$ é igual ao $p$.
\end{proof}

\begin{teorema}[Segundo teorema de Sylow] \label{t:sylow-2}
Sejam $H_1,H_2$ dois subgrupos de $p$-Sylow de $G$.
Provar que $H_1$ é conjugado de $H_2$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Dica: Achar um ponto fixo 
da ação esquerda do $H_1$ no quociente direito $G/H_2$.
\end{proof}

\begin{teorema}[Terceiro teorema de Sylow] \label{t:sylow-3}
Provar que o número dos subgrupos de $p$-Sylow é congruente a $1$ módulo $p$.
\end{teorema}
\begin{proof}
Dica: considere a ação adjunta de $H_1$ no conjunto de subgrupos de $p$-Sylow.
Se $H_2$ é um ponto fixo diferente de $H_1$, considere
\emph{o normalizador} 
\begin{equation}
N_G(H_2) := \{g\in G\, | \, gH_2g^{-1} = H.
\end{equation}
\end{proof}


\subsection{Teoremas de Hall, Schur--Zassenhaus, Feit-Thompson}

Os teoremas nessa subseção não vamos provar neste curso.

\begin{teorema}[Hall, 1928] \label{t:hall}
Se um grupo $G$ é um grupo finito e \emph{solvível},
por cada $π \subset DP(|G|)$ existe um $π$-subgrupo de Hall,
e cada dois $π$-subgrupos de Hall são conjugados um doutro.
Cada subgrupo $K \subset G$ de ordem $e$ é um subgrupo de um $π$-subgrupo de Hall
onde $π$ é um conjunto de divisores primos de $|K|$.
\end{teorema}

\begin{teorema}[Conversa do teorema de Hall]
Se um grupo finito $G$ tem um $π$-subgrupo de Hall por cada $π \subset DP(|G|)$,
ele é solvível.
\end{teorema}

\begin{defin}
Um \emph{sistema de Sylow} e a coleção de subgrupos de $p$-Sylow,
um subgrupo $S_p$ por cada divisor primo $p$ de $|G|$,
tais que por cada $p$ e $q$: $S_p S_q = S_q S_p$.
\end{defin}

Outro jeito de formular o teorema de Hall (e sua conversa)
é dizer que o sistema de Sylow no grupo $G$
existe se e somente se o grupo $G$ é solvível.
Dado um sistema de Sylow, para construir um $π$-subgrupo de Hall
basta considerar o subgrupo gerado por $S_p$ para todos $p\in π$.

\begin{teorema}[Schur-Zassenhaus] \label{t:schur-zassenhaus}
Cada subgrupo de Hall \emph{normal} $H$ no grupo finito $G$
tem um complemento (\Cref{d:complemento}).
Se $H$ ou $G/H$ é solvível, todos os complementos de $H\subset G$ são conjugados um doutro.
\end{teorema}

\begin{teorema}[Feit-Thompson, 1963] \label{t:feit-thompson}
\begin{enumerate}
\item \label{ft1} Cada grupo de ordem impar e não primo tem um subgrupo normal próprio.
\item \label{ft2} Cada grupo de ordem impar é solvível.
\item \label{ft3} Cada grupo simples tem ordem primo ou par.
(foi a conjectura de Burnside, 1911)
\end{enumerate}
\end{teorema}
Parte \ref{ft1} é realmente complicado.
Implicação \ref{ft1} para \ref{ft3} é direta.
Use indução para provar \ref{ft2} de \ref{ft1}.

\Cref{t:feit-thompson} de Feit-Thompson implica que
no \Cref{t:schur-zassenhaus} $H$ ou $G/H$ é solvível automaticamente.
